\chapter{Теория}

\section{Двумерное нормальное распределение}
Двумерная случайная величина $(X, Y)$ называется распределённой нормально (или просто нормальной), если её плотность вероятности определена
формулой:

\begin{multline}
    N(x, y, \overline(x), \overline(y), \sigma_x, \sigma_y, \rho) = \frac{1}{2\pi\sigma_x\sigma_y\sqrt{1-\rho^2}} \cdot \\
    \cdot exp\left\{ -\frac{1}{2(1 - \rho^2)} \left[ \frac{(x-\overline{x})^2}{\sigma_x^2} - 2\rho\frac{(x-\overline{x})(y-\overline{y})}{\sigma_x\sigma_y} + \frac{(y-\overline{y})^2}{\sigma_y^2} \right] \right\}
\end{multline}

Компоненты $X, Y$ двумерной нормальной случайной величины также распределены нормально с
математическими ожиданиями $x, y$ и средними квадратическими отклонениями $\sigma_x, \sigma_y$ соответственно.

Параметр $\rho$ называется коэффициентом корреляции.

\section{Корреляционный момент (ковариация) и коэффициент корреляции}
\textit{Корреляционным моментом}, иначе \textit{ковариацией}, двух случайных величин
$X$ и $Y$ называется математическое ожидание произведения отклонений этих
случайных величин от их математических ожиданий.
\begin{equation}
  K = cov(X, Y) = M\left[(X - \overline{x})(Y - \overline{y})\right]
\end{equation}

Коэффициентом корреляции $\rho$ двух случайных величин $X$ и $Y$ называется
отношение их корреляционного момента к произведению их средних квадратических отклонений:
\begin{equation}
    \rho = \frac{K}{\sigma_x\sigma_y}
\end{equation}

Коэффициент корреляции — это нормированная числовая характеристика,
являющаяся мерой близости зависимости между случайными величинами
к линейной.

\section{Выборочные коэффициенты корреляции}
\subsection{Выборочный коэффициент корреляции Пирсона}
Пусть по выборке значений $\left\{x_i, y_i\right\}_{i=1}^n$
двумерной с.в. $(X, Y)$ требуется оценить коэффициент корреляции
$\rho = \frac{cov(X, Y)}{\sqrt{D_XD_Y}}$. Естественной оценкой для $\rho$
служит его статистический аналог в виде выборочного коэффициента корреляции, предложенного К.Пирсоном
\begin{equation}
    r = \frac{\frac{1}{n}\sum (x_i - \overline{x})(y_i - \overline{y})}{\sqrt{\frac{1}{n}\sum (x_i - \overline{x})^2 \cdot \frac{1}{n}\sum (y_i - \overline{y})^2}} = \frac{K}{s_Xs_Y}
\end{equation}
где $K, s_X^2, s_Y^2$ -- выборочные ковариация и дисперсия с.в. $X$ и $Y$.

\subsection{Выборочный квадрантный коэффициент корреляции}
Кроме выборочного коэффициента корреляции Пирсона, существуют и другие оценки степени взаимосвязи между случайными величинами. К ним
относится \textit{выборочный квадрантный коэффициент корреляции}
\begin{equation}
    r_Q = \frac{(n_1 + n_3) - (n_2 + n_4)}{n}
\end{equation}
где $n_1, n_2, n_3, n_4$ -- количества точек с координатами $(x_i, y_i)$,
попавшими соответственно в I, II, III и IV квадранты декартовой системы с осями
$x' = x - med x, y' = y - med y$ и с центром в точке с координатами $(med x, med y)$

\subsection{Выборочный коэффициент ранговой корреляции Спирмена}
На практике нередко требуется оценить степень взаимодействия между качественными признаками изучаемого объекта. Качественным называется
признак, который нельзя измерить точно, но который позволяет сравнивать
изучаемые объекты между собой и располагать их в порядке убывания или
возрастания их качества. Для этого объекты выстраиваются в определённом порядке в соответствии с рассматриваемым признаком. Процесс упорядочения называется ранжированием, и каждому члену упорядоченной
последовательности объектов присваивается ранг, или порядковый номер.
Например, объекту с наименьшим значением признака присваивается ранг
1, следующему за ним объекту -- ранг 2, и т.д. Таким образом, происходит
сравнение каждого объекта со всеми объектами изучаемой выборки.

Если объект обладает не одним, а двумя качественными признаками — переменными $X$ и $Y$,
то для исследования их взаимосвязи используют выборочный
коэффициент корреляции между двумя последовательностями рангов этих признаков.

Обозначим ранги, соотвествующие значениям переменной
$X$, через $u$, а ранги, соотвествующие значениям переменной $Y$ , — через $v$.

Выборочный коэффициент ранговой корреляции Спирмена определяется
как выборочный коэффициент корреляции Пирсона между рангами $u, v$ переменных $X, Y$:

\begin{equation}
    r_S = \frac{\frac{1}{n}(u_i-\overline{u})(v_i-\overline{v})}{\sqrt{\frac{1}{n}\sum (u_i-\overline{u})^2\cdot \frac{1}{n}\sum (v_i-\overline{v})^2}}
\end{equation}
где $\overline{u} = \overline{v} = \frac{1 + 2 + \cdots + n}{n} = \frac{n + 1}{2}$ - среднее значение рангов.

\section{Регрессионная модель описания данных}
В данной лабораторной работе мы имеем дело с линейной регрессией:
\begin{equation}
   y_i = a + bx_i + e_i, \;\; i = \overline{1\ldots n}
\end{equation}
где
\begin{enumerate}
   \item $x_1, \cdots, x_n$ -- заданные числа
   \item $y_1, \cdots, y_n$ -- наблюдаемые значения
   \item $e_1, \cdots, e_n$ -- независимые нормально распределенные величины
   $a, b$ - неизвестные параметры, которые необходимо оценить
\end{enumerate}

\section{Метод наименьших квадратов}
Данный критерий заключается в минимизации следующей функции:
\begin{equation}
   Q(a,b) = \sum_{i=1}^n(y_i -ax_i -b)^2
\end{equation}
Оценки $\hat{a}$ и $\hat{b}$ коэффициентов $a$ и $b$, реализующие минимум $Q(a,b)$,
называются МНК-оценками. В случае линейной регресссии их можно выччислить из
следующих формул:
\begin{equation}
   \begin{cases}
      \hat{a} = \frac{\overline{xy} - \overline{x}\cdot \overline{y}}{\overline{x^2} - \overline{x}^2}\\
      \hat{b} = \overline{y} - \hat{a}\overline{x}
   \end{cases}
\end{equation}
Но критерий наименьших квадратов очень чувствителен к выбросам,
т.к. в вычислении используется выборочное среднее значение величин, крайне неустойчивых к редким, но большим по величине выбросам.

\section{Метод наименьишх модулей (МНМ)}
Данный критерий заключается в минимизации следующей функции:
\begin{equation}
   M(a,b) = \sum_{i=1}^n |y_i - ax_i - b|
\end{equation}
МНМ-оценки обладают свойством робастности, но на практике решение реализуется только численно.

\section{Метод максимального правдоподобия}
Это метод оценивания неизвестного параметра путём максимизации функции правдоподобия.
Пусть $x_1, \cdots, x_n$ -- случайная выборка из генеральной совокупности
с плотностью вероятности $f(x, \theta)$. $L(x_1, \cdots, x_n, \theta)$ -- функция
правдоподобия (ФП), представляющая собой совместную плотность вероятности
независимых случайных величин $x_1, \cdots, x_n$ и рассматриваемая
как функция неизвестного параметра $\theta$:
\begin{equation}
   L(x_1, \cdots, x_n, \theta) = f(x_1, \theta)\cdot f(x_2,\theta) \cdot \cdots \cdot f(x_n, \theta)
\end{equation}
Оценкой максимального правдоподобия будем называть такой значение
$\hat{\theta}_{мп}$ из множества допустимых значений параметра $\theta$,
для которого ФП принимает наибольшее значение при заданных $x_1, \cdots, x_n$:
\begin{equation}
   \hat{\theta}_{мп} = \arg \max_{\theta} (x_1, \cdots, x_n, \theta)
\end{equation}

\section{Оценивание параметров нормального закона распределения}
Оценивание математического ожидания $m$ и дисперсии $\sigma^2$ нормального распределения
$N(\mu, \sigma)$. В данном случае:
\begin{equation}
   \ln L = -\frac{n}{2}\ln 2\pi - \frac{n}{2}\ln\sigma^2- \frac{1}{2\sigma^2}\sum_{i=1}^n (x_i - \mu)^2
\end{equation}

Отсюда получаем, что выборочное среднее $\overline{x}$ – оценка математического ожидания:
$\hat{\mu}_{мп} = \overline{x}$, а выборочная дисперсия $s^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (x_i - \overline{x})^2$
-- оценка генеральной дисперсии: $\hat{\sigma}^2_{мп} = s^2$.

\section{Критерий согласия Пирсона}
Исчерпывающей характеристикой изучаемой случайной величины
является ее закон распределения. Сначала выдвигается
гипотеза о виде закона распределения.

Такая гипотеза можно возникнуть из теоретических соображений,
на основе анализа гистограмм, ядерных оценок.

После того, как выбран вид закона, возникает задача оценивания
его параметров и проверки закона в целом. Эта проверка
должна быть более основательной, чем визуальное
сравнение геометрических характеристик.

Для проверки гипотезы о законе распределения применяются критерии согласия.
В данной лабораторной работе будет рассмотрен критерий согласия Пирсона.
Пусть $F(x)$ -– гипотетическая функция распределения.

Разобьем генеральную совокупность, то есть множество значений
изучаемой случайной величины, на $k$ непересекающихся подмножеств
$\Delta_1, \cdots, \Delta_k$. Пусть $p_i = P(X\in \Delta_i), \;\; i=\overline{1\cdots k}$.
Если генеральная совокупность - вся вещественная ось, то подмножества
$\Delta_i = (a_{i-1}, a_i]$ -- полуоткрытые промежутки $(i = \overline{2\cdots k-1})$.
Крайние промежутки будут полубесконечными:
$\Delta_1 =(-\infty, a_1], \;\; \Delta_k = (a_k, +\infty)$
В этом случае $p_i = F(a_i)- F(a_{i-1}); \;\; a_0 = -\infty, a_k = +\infty; \;\; i=\overline{1\cdots k}$.

Пусть далее $n_1, \cdots, n_k$ -- частоты попадания выборочных элементов в подмножества
$\Delta_1, \cdots, \Delta_k$ соответственно.

В случае справедливости гипотезы $H_0$ относительные частоты $\frac{n_i}{n}$ при большом
$n$ должны быть близки к вероятностям $p_i, \;\; i = \overline{1\cdots k}$,
поэтому за меру отклонения выборочного распределения от гипотетического с функцией
$F(x)$ естественно выбрать величину
\begin{equation}
   Z = \sum_{i=1}^k c_i (\frac{n_i}{n} - p_i)^2
\end{equation}
где $c_i$ -- какие-нибудь положительные числа (веса). К. Пирсоном
в качестве весов выбраны числа $c_i = \frac{n}{p_i}\;\; i=\overline{1\cdots k}$.
Тогда получается статистика критерия хи-квадрат К.Пирсона:
\begin{equation}
   \chi^2_B = \sum_{i=1}^k \frac{n}{p_i} (\frac{n_i}{n} - p_i)^2 = \sum_{i=1}^k \frac{(n_i - np_i)^2}{np_i}
\end{equation}

Для того, чтобы проверить выполнение основной гипотезы $H_0$, должно выполняться:
\begin{equation}
   \chi^2_B < \chi^2_{1-\alpha}(k - 1)
\end{equation}
гдеправая часть неравенства представляет собой квантиль
распределения хи-квадрат с $k-1$ степенями свободы порядка $1 - \alpha$
($\alpha$ -- заданный уровень значимости).


\section{Доверительные интервалы для $m$ и $\sigma$}
\begin{itemize}
   \item Оценкой максимального правдоподобия для математического ожидания является
   среднее арифмитическое:
   \begin{equation}
      m = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i
   \end{equation}

   \item Оценка маесимального правдоподобия для дисперсии вычисляется по формуле
   \begin{equation}
      s^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n (x_i - \overline{x})^2
   \end{equation}

   \item Функция распределения Стьюдента:
   \begin{equation}
      T = \sqrt{n - 1} \frac{\overline{x} - m}{\sigma}
   \end{equation}

   \item Функция плотности распределения $\chi^2$:
   \begin{equation}
      f(x) =
      \begin{cases}
         0,& x \leq 0 \\
         \frac{1}{2^{\frac{n}{2}}\Gamma(\frac{n}{2})} \cdot x^{\frac{n}{2} - 1} \cdot e^{-\frac{x}{2}},& x > 0
      \end{cases}
   \end{equation}

   \item Интервальная оценка математического ожидания:
   \begin{equation}
      P\biggl(\overline{x} - \frac{st_{1-\frac{\alpha}{2}}\cdot (n - 1)}{\sqrt{n - 1}} < m < \overline{x} + \frac{st_{1-\frac{\alpha}{2}}\cdot (n -1)}{\sqrt{n - 1}}\biggl) = \gamma
   \end{equation}
   где $t_{1 - \frac{\alpha}{2}}$ -- квантиль распределения
   Стьюдента порядка $1 - \frac{\alpha}{2}$

   \item Интервальная оценка дисперсии:
   \begin{equation}
      P\biggl(\frac{s\sqrt n}{\sqrt{\chi^2_{1-\frac{\alpha}{2}}\cdot (n - 1)}} < \sigma < \frac{s\sqrt n}{\sqrt{\chi^2_{\frac{\alpha}{2}}\cdot (n - 1)}}\biggr) = \gamma
   \end{equation}
   где $\chi^2_{1 - \frac{\alpha}{2}},\;\; \chi^2_{\frac{\alpha}{2}}$ --
   квантили распределения Стьюдента порядков $1 - \frac{\alpha}{2}$ и
   $\frac{\alpha}{2}$ соответственно.

   \item Асимптотическая интервальная оценка математического ожидания:
   \begin{equation}
      P\biggl(\overline{x} - \frac{su_{1-\frac{\alpha}{2}}}{\sqrt n} < m < \overline{x} + \frac{su_{1-\frac{\alpha}{2}}}{\sqrt n}\biggr) = \gamma,
   \end{equation}
   где $u_{1-\frac{\alpha}{2}}$ -- квантиль нормального распределения
   $N(x, 0, 1)$ порядка $1 -\frac{\alpha}{2}$

   \item Асимптотическая интервальная оценка дисперсии:
   \begin{equation}
      s\biggl(1 - \frac{1}{2}u_{1 - \frac{\alpha}{2}} \frac{\sqrt{e + 2}}{\sqrt n }\biggr) < \sigma < s\biggl(1 - \frac{1}{2}u_{1 - \frac{\alpha}{2}} \frac{\sqrt{e + 2}}{\sqrt n}\biggr),
   \end{equation}
   где $e = \frac{m_4}{s_4}$ -- 3-выборочный процесс.
\end{itemize}